\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyvrb}


\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Grundannahmen Parametrischer Verfahren}

\date{10.\ Mai 2021}
\def\eco{1}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi


\section{Grundannahmen Parametrischer Verfahren}

\begin{frame}{Grundannahmen Parametrischer Verfahren}
  

      \begin{itemize}
          \item Parametrische Tests weitverbreitete Grundlage statistischer Arbeit
          \item Parametrische Tests gehen von verschiedenen Annahmen aus 
          \item Annahmen bzgl. Daten nicht gegeben $\rightarrow$ Test unpassend \sad
          \item $\rightarrow$ Kritisch f"ur korrekte Auswahl von Tests
          \item $\rightarrow$ Einschr"ankung der Auswahl passender Methoden
      \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}{4 Grundannahmen}
      \begin{itemize}
          \item Normalverteilung
          \item Homogenität der Varianzen
          \item Mindestens Intervalldaten
          \item Unabhängigkeit
      \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \subsection{Normalverteilung}

    \begin{frame}{4 Grundannahmen}
      \begin{itemize}
          \item Normalverteilung
            \begin{itemize}
                \item Logik hinter Hypothesentests basiert meist (aber nicht immer) auf Normalverteilung (Bsp t-Test)
                \item Keine Normalverteilung $\rightarrow$ Logik der Teststatistik fehlerhaft
            \end{itemize}
          \item Homogenit"at der Varianzen
          \item Mindestens Intervalldaten
          \item Unabhängigkeit
      \end{itemize}
    \end{frame}

    
    \begin{frame}{Berechnung von Normalität}
      \begin{itemize}
        \item Visuell
        \item Vergleich von Eigenschaften der Normalverteilung (Verschiebung, W"olbung,\dots)
        \item Berechnung des Unterschiedes zu normaler Normalverteilung (Shapiro-Wilk Test)
        \item \textbf{Central Limit Theorem} \\
        \item $\rightarrow$ Wenn Stichprobe tendenziell normalverteilt dann Stichprobenverteilung ebenfalls\\
        if $n > 30$:\begin{itemize}
            \item $\overline{x}_{Stichprobenverteilung}\approx\overline{x}_{population}$
            \item Stichprobenverteilung tendenziell normalverteilt
        \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Visuell mit Häufigkeitsverteilung}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_freq_day1.png}
\end{center}

Vergleich mit Normalverteilung bei gleichem $\overline{x}$ und $s$

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
dlf<-read.delim("DownloadFestival.dat", header=TRUE)
dlfhistogram <- ggplot(dlf, aes(day1)) + ggtitle ("Hygiene (Day 1)") 
  + xlim(0,4) + geom_histogram(aes(y=..density..), color="black", fill="white") 
  + labs(x="Hygiene score on day 1", y="Density")
dlfhistogram + stat_function(fun=dnorm, args = 
  list(mean = mean(dlf$day1, na.rm=TRUE), sd = sd(dlf$day1, na.rm=TRUE)))
\end{Verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Visuell mit Q-Q Plot}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_qq1.png}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item Quantile-Quantile Plot zeichnet sortierte und kummulierte Werte der Datenverteilung gegen die einer Normalverteilung 
    \item Je gerader die Linie desto normalverteilter die Daten 
\end{itemize}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
dlf<-read.delim("DownloadFestival.dat", header=TRUE)
qplot(sample=dlf$day1, stat="qq")

\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Visuell}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_qq1.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_qq2.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_qq3.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_freq_day1.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_freq_day2.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v05_visualnormaltest_freq_day3.png}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Vergleich von Eigenschaften}
  \begin{itemize}
      \item R Paket pastecs
      \item z-Scores $\frac{skew}{2SE}$ und $\frac{kurt}{2SE}$ zeigen signifikante W"olbung oder Verschiebung bei Werten 
      \begin{itemize}
          \item $< -1$ und $> 1$  bei $p = 0.05$
          \item $< -1.29$ und $> 1.29$  bei $p = 0.01$
      \end{itemize}
      \item Signifikanz nur bei kleinen Samples sinnvoll ($<200$)
  \end{itemize}
  
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(pastecs)
round(stat.desc(cbind(dlf$day1,dlf$day2,dlf$day3),basic=FALSE,norm=TRUE),digits=3)
                 V1    V2    V3
median        1.790 0.790 0.760
mean          1.771 0.961 0.977
SE.mean       0.024 0.044 0.064
CI.mean.0.95  0.048 0.087 0.127
var           0.481 0.520 0.504
std.dev       0.694 0.721 0.710
coef.var      0.392 0.750 0.727
skewness     -0.004 1.083 1.008
skew.2SE     -0.026 3.612 2.309   
kurtosis     -0.422 0.755 0.595
kurt.2SE     -1.228 1.265 0.686   
normtest.W    0.996 0.908 0.908 <-- Ergebnisse des Shapiro-Wilk Test
normtest.p    0.032 0.000 0.000 <--

\end{Verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Shapiro-Wilk Test}
\zitat{Shapiro, S.S. \& Wilk,M.B.} {1965}{An Analysis of Variance Test for Normality}
\begin{itemize}
  \item Teststatistik zur Signifikanz der Abweichung der Daten von einer Normalverteilung 
  \item Maximale Stichprobengr"oße: 50
  \item Generell je gr"oßer Stichprobe, desto mehr Typ 1 Fehler, deshalb zus"atzlich visuelle Analyse sowie Skew und Kurtosis in Betracht ziehen
  \item $H_1$ Es liegt keine Normalverteilung vor 
  \item $H_0$ Es liegt eine Normalverteilung vor 
  \item \textbf{Achtung:} Der R Befehl shapiro.test(data) liefert nicht den eigentlichen Test sondern den von Patrick Royston (1982) f"ur $n > 50$
    \item p-Wert bei shapiro.test(data) $<0.05\rightarrow$Daten signifikant anders als Normalverteilung

  \end{itemize}

\end{frame}
    
    \begin{frame}{Shapiro-Wilk Test}
Berechnung
\begin{itemize}
    \item X sortieren
  \item $W =\frac{b^2}{S^2}$
  \begin{itemize}
  \item $b = \sum_{i=1}^k \alpha_i * (y_{n-i+1}-y_i)$
  \item $S^2 = \sum{x_i^2} - \frac{1}{n}*(\sum{x_i})^2$
  \item $k = \frac{n}{2}$ wenn n gerade, $ \frac{n-1}{2}$ sonst
  \item $\alpha_i$ aus Shapiro-Wilk Tabelle ablesen (auf passendes n achten)
  \end{itemize}
  \item Vergleiche $W$ mit Grenzwert $W_{kr}$ f"ur 0.5-Level aus Tabelle
\end{itemize}
Interpretation
\begin{itemize}
    \item Wenn $W > W_{kr}$ : $H_0$ wahrscheinlich (Test findet keinen Hinweis gegen Normalverteilung)
\end{itemize}
\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Shapiro-Wilk Test}
Beispiel: Like/Dislike Verh"altnis auf Youtube $X = \{6,1,-4,8,-2,5,0\}$
\begin{itemize}
    \item Sortiert: $X = \{-4,-2,0,1,5,6,8\}$
    \item $S^2 = \sum{x_i^2} - \frac{1}{7}*(\sum{x_i})^2 = 146-28 = 118$
    \item $b = 0.6233*(8+4)+0.3031*(6+2)+0.1401*(5-0) = 10.6049$
    \item $W = 10.6049^2/118  = 0.9530$
    \item $\rightarrow W$ wesentlich gr"oßer als $W_{kr} (0.928)$
    \item $\rightarrow$ Kein Beweis gegen Normalverteilung gefunden
    \end{itemize}
    
    Vergleich dazu das abweichende Ergebnis des R Skripts
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
data <- c(6,1,-4,8,-2,5,0)
shapiro.test(data)

W = 0.90428, p-value = 0.3998
\end{Verbatim}

\end{frame}

    \subsection{Homogenität der Varianz}
    \begin{frame}{4 Grundannahmen}
      \begin{itemize}
          \item Normalverteilung
          \item Homogenit"at der Varianzen
            \begin{itemize}
                \item Bei Gruppendesigns: Varianz einer Variable zwischen verschiedenen Gruppen sollte gleich sein
                \item Messwiederholungsdesign: Varianz einer Variable sollte gleich bleiben bei Variation einer anderen \textcolor{gray}{$\rightarrow$ Siehe VO \textit{Vergleich zweier Mittelwerte}}
            \end{itemize}
          \item Mindestens Intervalldaten
          \item Unabhängigkeit
      \end{itemize}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Homogenität der Varianz}
        \begin{center}
            
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v05_variance_homogenity1.png}
    \if\eco0
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v05_variance_homogenity2.png}
    \fi
            \end{center}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Berechnung von Homogenität der Varianz}
        \begin{itemize}
            \item Bei Kontinuierlicher Messung: Visuelle Analyse
            \item Bei Gruppendesigns: Levene's Test, Hartleys Varianz-Ratio
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Levene's Test}
    \zitat{Levene, H.}{1960}{Robust tests for equality of variances}
    \begin{itemize}
        \item $H_0$: Varianzen in verschiedenen Gruppen sind homogen / Der Unterschied ist nicht signifikant
        \item $p < 0.05$ : $H_0$ ist nicht korrekt, signifikante Unterschiede zwischen den Varianzen verschiedener Gruppen
        \item Berechnung: One-Way Anova (Einweg-Varianzanalyse) $\rightarrow$ sp"ater
        \item Generell je gr"oßer Stichprobe ($n\geq50$), desto mehr Typ 1 Fehler $->$ Hartleys $F_{max}$ ebenfalls anwendbar
    \end{itemize}
        \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(car)
rexam <- read.delim("rexam_factor.dat",header=TRUE)
> leveneTest(rexam$exam, rexam$uni)
    Levene's Test for Homogeneity of Variance (center = median)
          Df F value Pr(>F)
    group  1  2.0886 0.1516
          98               
> leveneTest(rexam$numeracy, rexam$uni, center= mean)
    ...  
    group  1  7.3681 0.007846 **
          98                    
      \end{Verbatim}

    \end{frame}

    \begin{frame}{Hartley's $F_{max}$ (Varianz-Ratio)}
       \zitat {Pearson, E.S. \& Hartley, H.O.} {1954}{Biometrika tables for statisticians}
       
       \begin{itemize}
            
            \item $H_0$: kleinster und gr"oßter Wert sind keine Outlier
            \item Test auch allgemein zur Outlier-Analyse geeignet
            \item $F_{max} = \frac{max(s^2)}{min(s^2)}$

            \item $F_{max} < $ Kritischer Wert $\rightarrow$ Test nicht signifikant $\rightarrow$ $ H_0$ gilt $\rightarrow$ \if\eco0 \pause \fi Varianzen homogen
        \end{itemize}
    \end{frame}
        \begin{frame}{Hartley's $F_{max}$ (Varianz-Ratio)}
    Varianz der Freundesanzahlen bei Facebook, StudiVZ, Steam, Friendster
        \begin{itemize}
            \item $V=\{22, 40, 53, 57\}$
            \item $n_{pergroup} = 10$
        \end{itemize}
        
        \textcolor{gray}{$H_0$: kleinster und gr"oßter Wert sind keine Outlier}
        
        $min = 22$

        $max = 57$
        
        $F_{max} = \frac{max(s^2)}{min(s^2)} = $  \if\eco0 \pause \fi $\frac{57}{22} = 2.59 < $ Kritischer Wert (6,31) $\rightarrow$ Test nicht signifikant $\rightarrow$ $ H_0$ gilt $\rightarrow$ \pause Varianzen homogen
        \\\\
        \textcolor{gray}{$V=\{9, 40, 53, 57\}$ w"are mit $F_{max} = 6.33$ nicht homogen}       
        
    \end{frame}
    
    \subsection{Intervalldaten}
\begin{frame}{4 Grundannahmen}
      \begin{itemize}
          \item Normalverteilung
          \item Homogenit"at der Varianzen
          \item Mindestens Intervalldaten
          \begin{itemize}
                \item Daten sollten zumindest intervallskaliert sein
                \item Ordnung der Werte \& aussagekr"aftiger Abstand
                \item Absoluter Nullpunkt optional
        \end{itemize}
          \item Unabhängigkeit
      \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \subsection{Unabhängigkeit}

    \begin{frame}{4 Grundannahmen}
      \begin{itemize}
          \item Normalverteilung
          \item Homogenit"at der Varianzen
          \item Mindestens Intervalldaten
          \item Unabhängigkeit
        \begin{itemize}
                \item Variablenwerte unabh"angig voneinander, beeinflussen sich nicht
                \item Bei Messwiederholungsdesigns Variablenwerte verschiedener Probanden unabh"angig voneinander
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{frame}

\section{Annahmen nicht gegeben}
\if\eco0
    \begin{frame}{Überblick}
        \tableofcontents[currentsection]
    \end{frame}
\fi
    \begin{frame}{Annahmen nicht gegeben}
    Grunds"atzlich 2 M"oglichkeiten der Abweichung
    \begin{itemize}
        \item Daten passen nicht $\rightarrow$ Extremwerte, Outlier verzerren die Verteilung
        \item Testverfahren passt nicht $\rightarrow$ Alternativen m"oglich?
    \end{itemize}
    \end{frame}


\subsection{Umgang mit Problemwerten}
    \begin{frame}{Umgang mit Problemwerten}
        Zuallererst
    \begin{itemize}
        \item Daten auf offensichtliche (Tipp-)Fehler pr"ufen
    \end{itemize}
    Weitere Optionen nach umgekehrter Pr"aferenz sortiert
    \begin{itemize}
        \item Problemf"alle l"oschen
        \item Datentransformation
        \item Score des Problemfalls "andern

    \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Umgang mit Problemwerten}
    Weitere Optionen nach umgekehrter Pr"aferenz sortiert
    \begin{itemize}
        \item Problemf"alle l"oschen
        \begin{itemize}
            \item Werte, die sehr wahrscheinlich nicht zur Population geh"oren kann man l"oschen
            \item Katze hat gebellt $\rightarrow$ War wahrscheinlich ein verkleideter Hund
        \end{itemize}
        \item Datentransformation
        \item Score des Problemfalls "andern

    \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Umgang mit Problemwerten}

    Weitere Optionen nach umgekehrter Pr"aferenz sortiert
    \begin{itemize}
        \item Problemf"alle l"oschen
        \item Datentransformation
        \begin{itemize}
            \item Manche Analysen erlauben Datentransformationen (aller Werte!)
            \item Bspw Relativer Abstand analysiert, aber absoluter Abstand egal $\rightarrow$ Umskalierung der Skala unproblematisch
            \item Beispiele:
            \begin{itemize}
            \item Log-Transformation $\log{X}$ verk"urzt rechten Tail der Verteilung, reduziert pos. skew \& Varianz
            \item Wurzel-Transformation $\sqrt{X}$ bringt jeden Wert n"aher ans Zentrum, reduziert (pos.) skew \& Varianz
            \item Reziproke Transformation $\frac{1}{X}$ normalisiert auf $-1\dots1$, reduziert Einfluss großer Werte (aber dreht H"ohe der Werte um), reduziert pos. skew \& Varianz (obviously)
            \item Umgekehrter Score $X_r$ = $x_{max}-X$ oder $x_{max}-X+1$ erlaubt Korrektur von negativem Skew mit erw"ahnten Mitteln. 
            \end{itemize}
            \item \textbf{F"ur Interpretation unbedingt wieder r"uckrechnen}
\end{itemize}
        
        \item Score des Problemfalls "andern
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Umgang mit Problemwerten}

    Weitere Optionen nach umgekehrter Pr"aferenz sortiert
    \begin{itemize}
        \item Problemf"alle l"oschen
        \item Datentransformation
        \item Score des Problemfalls "andern
        \begin{itemize}
            \item Wert sehr unrepr"asentativ $\rightarrow$ "Andern kleineres "Ubel
            \item Nahester Score $\pm$ 1 Einheit 
            \begin{itemize}
                \item Reihenfolge bleibt, problematischer Abstand wird annulliert
            \end{itemize}
            \item Mittelwert $\pm 3 * s$ (folgt aus z-Score)
            \item Mittelwert $\pm 2 * s$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{frame}
        
\section{SuperGAU Handling}
\if\eco0
    \begin{frame}{Überblick}
        \tableofcontents[currentsection]
    \end{frame}
\fi
    \begin{frame}{SuperGAU Handling}
    Wenn selbst Datenkorrektur nicht hilft oder zu ''messy'' wird:
    \begin{itemize}
        \item Gerade Normalit"at oft schwer objektiv bestimmbar
        \item Bootstrapping (Hochrechnen der Daten anhand gegebener Verteilung)
        \item Manche parametrische Tests gelten als \textbf{robust}, funktionieren also auch wenn nicht alle Annahmen erf"ullt sind
        \begin{itemize}
            \item Trimmed Mean $\rightarrow$ k kleinste und gr"oßte Werte l"oschen (k mit angeben)
            \item M-Sch"atzer $\rightarrow$ k empirisch bestimmt
            \item Bootstrap $\rightarrow$ Stichprobe in kleinere Proben mit Normalverteilung zerlegen, Stichprobenwerte absch"atzen
        \end{itemize}
        \item Konsequenzen von Transformationen eventuell schwerwiegender als ein Bruch mit den Annahmen
        \item Nichtparametrische Testverfahren haben keine Grundannahmen "uber die Daten, sind aber sehr eingeschr"ankt anwendbar
        \item Siehe R Package WRS und \zitat{Wilcox, R.R.}{2005}{Introduction to robust estimation and hypothesis testing} 

    \end{itemize} 
    \end{frame}
    \begin{frame}{Zusammenfassung}
    \begin{itemize}
        \item Parametrische Tests basieren auf 4 Grundannahmen "uber die Daten
        \begin{itemize}
            \item Normalverteilung $\rightarrow$ Shapiro-Wilk Test
            \item Homogenit"at der Varianzen $\rightarrow$ Levene und Hartley Test
            \item Mindestens Intervallskalierung
            \item Unabh"angigkeit
        \end{itemize}
        
        \item Wenn Annahmen nicht gegeben sind k"onnen folgende zunehmend unangenehme Reperaturmaßnahmen helfen
    \begin{itemize}
        \item Daten auf offensichtliche (Tipp-)Fehler pr"ufen
        \item Problemf"alle l"oschen
        \item Datentransformation
        \item Score des Problemfalls "andern
    \end{itemize}
    \item Wenns alles nix hilft
    \begin{itemize}
        \item Nichtparametrische Tests
        \item Robuste Tests 
        \item Schadensabsch"atzung
        \item Kreative Argumentation
    \end{itemize}

    \end{itemize} 
    \end{frame}
    
    
\begin{frame}{Aktuelle Beispiele}

 \zitat {Nick Redfern} {2012}{The log-normal distribution  is not an appropriate parametric model forshot length distributions of Hollywood films}
   
    \begin{itemize}
    \item Sind Analysen auf Basis einer Annahme einer Lognormal-Verteilungen bei der Betrachtung von Schnittl"angen von Filmszenen wirklich angemessen?
    \item Gilt die Annahme der Lognormal-Verteilung hier?
\end{itemize}


\begin{center}
\if\eco0
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v05_versus.png}
\fi
\end{center}

\zitat {Mike Baxter} {2012}{On the distributional regularity of shot lengths in film}
    \begin{itemize}
    \item Welche methodischen Fehler hat Redfern (2012) begangen?
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
